# myNotes
我的笔记

## 学习方法论

1. 将要学的知识拆解成一个一个的点

   - 找多本该领域综述性的教科书看它们的**目录**；

     

2. 针对每个点做刻意练习，变换多种方法练习该点

   - 对书里的章节进行精读

3. 对多个点的排列组合，进行刻意练习

4. 最后把知识点和现实工作中的情况（自己工作，或其他公司相关的工作）进行对照

这样就可以融会贯通建立对一个领域的理解



这样说可能有点抽象，拿我当年学习分布式存储的过程为例子，先结合自己的工作内容梳理出需要深入了解的知识点（例如，元信息组织，Meta Server设计和HA，副本组织和管理，Recovery，Rebalance，单机存储引擎，数据/元信息流，纠删码，一致性，多租户，存储介质，网络环境和IDC等等），同时看很多综述性的材料，梳理分布式存储的知识点（有网上各种整理的比较好的文章，也有从各种系统实现的paper里抽出），不断迭代构建分布式存储领域的知识点（寻找pattern，这是最难的一个过程）；然后针对每一个知识点，找相关材料进行深度学习，例如，对于分布式一致性，需要阅读CAP理论，Paxos的论文，Raft的论文等等以及周边的很多材料（刻意练习）；然后找各种系统实现的论文或文章，比如GFS，Dynamo，Aurora，OceanBase，Ceph，Spanner等等，看看和对比它们在一致性上是如何考虑和取舍的，当然，最重要的是结合自己工作中的反复实践和所学知识点进行比对（及时反馈）。这三个阶段并不是割裂的，而是周而复始的，经常会在刻意练习和及时反馈的学习过程中，发现自己遗漏的知识点，或者发现自己梳理的两个知识点其实是重合的。通过这种交叉比对，以及在实践中不断检验的方式建立的知识点是非常可落地的，而不会看了几篇论文以后就人云亦云。拿分布式存储的一致性举例子，如果不是反复对比、思考和反复实践，你不会发现GFS论文里最难的一段，多个Writer对一个文件进行append的逻辑，在实践中根本没用；你也不会发现看起来优雅而学术的CAP三选二的理论，实践中压根不是这么完美，很多时候只能三选一；你也不会发现Dynamo论文里的Vector Clock，网上有无数文章摇头晃脑的解读，但在Amazon的应用场景里是个典型的over design，Cassandra在这点就务实很多。



对于一个领域还未完全掌握的同学，深度是最重要的，不用想广度的事情，等掌握了一个领域之后，再去拓展广度就变得很容易了。



持续不断的review自己之前的代码